@book{scytale,
  author = "Plutarque",
  note = "Traduit du grec ancien par A.-M. Ozanam, extrait ``Vie de Lysandre, §XIX'' mentionnant le Scytale, mécanisme utilisé par les Spartiates au V\textsuperscript{e} siècle av. J.C. pour coder des messages militaires",
  title = "Vies parallèles",
  publisher = "Paris, Gallimard, coll. ``Quarto''", 
  year = "2001"
}

@misc{enigma,
  author = "Harry Hinsley",
  title = "The Influence of ULTRA in the Second World War (en anglais)",
  note = "Transcript d'une conférence donnée par Harry Hinsley, historien ayant côtoyé l'équipe de cryptanalyse d'Enigma durant la seconde guerre mondiale.
  Consultable en ligne à \url{https://www.cdpa.co.uk/UoP/HoC/Lectures/HoC_08e.PDF} (lien accédé le 13 septembre 2021)",
  year = "19 octobre 1993"
}

@misc{ransom,
  author = "Agence nationale de la sécurité des systèmes d'information (Anssi)",
  title = "État de la menace rançongiciel à l'encontre des entreprises et institutions",
  year = "5 février 2020",
  note = "Consultable en ligne à \url{https://www.cert.ssi.gouv.fr/uploads/CERTFR-2020-CTI-001.pdf} (lien accédé le 13 septembre 2021)"
}

@phdthesis{R21,
  title  = {Efficient verification of observational equivalences of cryptographic processes: theory and practice},
  author = {Rakotonirina, Itsaka},
  year   = {2021},
  school = {Université de Lorraine}
}

@misc{interstices,
  author       = {Itsaka Rakotonirina},
  title        = {Les livraisons dangereuses},
  year         = {2021},
  month        = {January},
  note         = {Sur le site Interstices : \url{https://interstices.info/les-livraisons-dangereuses/}}
}

@inproceedings{CR21,
  title     = {How to explain security protocols to your children  (en anglais)},
  author    = {Cortier, Véronique and Rakotonirina, Itsaka},
  booktitle = {Protocols, Logic, and Strands: Essays Dedicated to Joshua Guttman on the Occasion of His 66.66 Birthday (GuttmanFest2021)},
  keywords  = {cryptographic protocols, popularisation},
  year      = 2021
}

@misc{dos,
  author       = {Kaspersky Lab},
  title        = {Denial Of Service: How Businesses Evaluate The Threat Of {DDoS} Attacks (en anglais)},
  howpublished = {Rapport ``{IT} Security Risks Special Report Series'', disponible en ligne à \url{https://media.kasperskycontenthub.com/wp-content/uploads/sites/45/2018/03/08234158/IT_Risks_Survey_Report_Threat_of_DDoS_Attacks.pdf} (lien accédé le 17 septembre 2021)},
  year         = {2015}
}

@inproceedings{kerk,
  author          = {Auguste Kerckhoffs},
  title           = {La cryptographie militaire},
  booktitle       = {Journal des sciences militaires},
  editor          = {vol. IX, p. 5–38},
  year            = {Janvier 1883},
  note = {disponible en ligne à \url{https://www.petitcolas.net/kerckhoffs/crypto_militaire_1.pdf} (lien accédé le 18 septembre 2021)}
}

@article{abadi96prudent,
  author  = {Mart{\'\i}n Abadi and Roger Needham},
  title   = {Prudent Engineering Practice for Cryptographic Protocols},
  journal = {{IEEE} Transactions on Software Engineering},
  year    = {1996}
}

@article{NS78,
  author  = {Roger Needham and Michael Schroeder},
  title   = {Using Encryption for Authentication in Large Networks of Computers (en anglais)},
  journal = {Communication of the ACM},
  year    = {1978},
}

@inproceedings{L96,
  author    = {Gavin Lowe},
  title     = {Breaking and fixing the {N}eedham-{S}chroeder public-key protocol using {FDR} (en anglais)},
  booktitle = {Tools and Algorithms for the Construction and Analysis of Systems ({TACAS'96})},
  year      = {1996}
}


@article{rigor1,
  author    = {Mihir Bellare and
               Phillip Rogaway},
  title     = {Code-Based Game-Playing Proofs and the Security of Triple Encryption (en anglais)},
  journal   = {{IACR} Cryptol. ePrint Arch.},
  year      = {2004},
  note       = {Disponible à \url{https://eprint.iacr.org/2004/331} (lien accédé le 20 septembre 2021). Citation p.3: ``\emph{In our opinion, many proofs in cryptography have become essentially unverifiable. Our field may be approaching a crisis of rigor}''}
}

@article{rigor2,
  title={A plausible approach to computer-aided cryptographic proofs (en anglais)},
  author={Halevi, Shai},
  journal={IACR Cryptol. ePrint Arch.},
  year={2005},
  note={Disponible à \url{https://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.80.8043&rep=rep1&type=pdf} (lien accédé le 20 septembre 2021). Citation p.2: ``\emph{Do we have a problem with cryptographic proofs? Yes, we do [...] We generate more proofs than we carefully verify (and as a consequence some of our published proofs are incorrect)}''}
}


@inproceedings{CHH17,
  author = {Cas Cremers and Marko Horvat and Jonathan Hoyland and Sam Scott and Thyla van der Merwe},
  title = {A Comprehensive Symbolic Analysis of {TLS} 1.3 (en anglais)},
  booktitle = {{ACM}Conference on Computer and Communications Security ({CCS})},
  year = {2017}
}

@inproceedings{BDH18,
  author = {David A. Basin and Jannik Dreier and Lucca Hirschi and Sasa Radomirovic and Ralf Sasse and Vincent Stettler},
  title = {A Formal Analysis of {5G} Authentication (en anglais)},
  booktitle = {{ACM} Conference on Computer and Communications Security ({CCS})},
  year = {2018}
}

@techreport{EMV,
  author      = {EMVCo},
  title       = {Book1 -- Application Independent {ICC} to Terminal Interface Requirements (en anglais)},
  institution = {\ },
  year        = {2011},
  month       = {November}
}

@techreport{passport,
  author      = {ICAO},
  title       = {Machine Readable Travel Documents (en anglais)},
  institution = {International Civil Aviation Organization},
  year        = {2006},
  note        = {Doc 9303. Part 1}
}